\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title{Luta pela Cidadania na Primeira República}
\author{Prof. Mulin}
\institute{9º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando: urbanização}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/urbanizacao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A Luta pela Cidadania}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Como sabemos, o voto no Brasil era censitário e a maior parte da população não tinha direitos políticos por ser analfabera e pobre. As manifestações em prol desses direitos ocorriam sempre frente à muita violência do Estado e dos grandes proprietários de terras a fim de rechaçar os movimentos.
    \item As \textbf{Revoltas da Vacina e da Chibata} ocorreram entre 1904 e 1910 na cidade do Rio de Janeiro, capital do país, e podem ser consideradas símbolos de protestos populares contra a opressão exercida pelos controladores do Estado.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Vacina}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Juntamente à reurbanização da capital, foram promovidas campanhas de higienização da cidade e erradicação de doenças como febre amarela, varíola e peste bulbônica. E em 1904, foi aprovada uma lei que tornava obrigatória a vacinação contra a varíola. Isso se tornou um problema, pois não houve nenhum tipo de política pública conscientizasse a população acerca da importância da vacinação, então explodiu uma rebelião popular conhecida como Revolta da Vacina.
    \item A população enfrentou nas ruas, durante vários dias, a polícia, tropas do exército e da marinha. Em 16 de novembro de 1904 a lei foi revogada, fazendo com que as manifestações se disperssassem. A revolta deixou trinta mortos, quase mil presos e 461 deportados para o Acre.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Vacina}

  $$\includegraphics[scale=0.65]{img/vacina2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Vacina}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/vacina3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Vacina}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/vacina1.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Vacina}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/vacina4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Em 23 de novembro de 1910, marinheiros dos encouraçados Minas Gerais e São Paulo tomaram posse das embarcações a fim de exigir o fim dos castigos físicos que sofriam. Os cargos oficiais da marinha eram ocupados por membros das camadas mais ricas da sociedade, enquanto os marinheiros vinham de famílias pobres, e muitos deles eram ex-escravizados ou descendentes de africanos escravizados no Brasil.
    \item Liderada por João Cândido, conhecido como Almirante Negro, a revolta se espalhou por outros navios de guerras. O presidente Hermes da Fonseca cedeu às exigências dos marinheiros e prometeu anistiar os revoltosos, mas após a rendição, prendeu e expulsou vários marinheiros da corporação.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}
  
      Os marinheiros reivindicavam por:

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}
          
    \item Fim dos castigos físicos como a chibata e o bolo (castigo aplicado que consistia em bater na mão com uma palmatória);
    \item Educação dos oficiais;
    \item Aumento do soldo.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Almirante Negro}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/almnegro.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Almirante Negro}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/almnegro2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Almirante Negro}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/almnegro3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/chibata1.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  $$\includegraphics[scale=0.8]{img/chibata2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  $$\includegraphics{img/chibata3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  $$\includegraphics[scale=1.5]{img/chibata4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/chibata5.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/chibata6.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Chibata}

  $$\includegraphics[scale=2.5]{img/chibata7.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A Organização do Movimento Negro}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Para fazer frente às práticas racistas, foram criadas associações que reunião pessoas negras para se pensar questões como reforma agrária, reforma eleitoral, acesso à educação, atendimento médico, emprego e salários dignos. Esses grupos acabaram por contribuir com a difusão de pensadores negros.
    \item Houve ainda a fundação de diversos jornais independentes que compunham a \textbf{imprensa negra}, que colaborou com o desenvolvimento das \textbf{lutas por democracia, igualdade, participação política da população afro-brasileira}, além de contribuir no processo de consolidação dos movimentos negros contemporâneos brasileiros.
    \item Mas será a arte que contará com a maior adesão dos negros como forma de preservar sua identidade. É o caso do surgimento do choro, o primeiro gênero musical brasileiro e dos ranchos e agremiações em torno do samba.
      
    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Jornal O Clarim d’Alvorada}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/alvorada.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  
  \frametitle{Companhia Negra de Revistas}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/revista.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Choro}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/choro.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Os instrumentos do choro eram vistos na época como ``coisa de vagabundo''}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/choro2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A Organização dos Trabalhadores}

  O crescimento das cidades também fez com que a classe operária crescesse no país. As condições de trabalho da classe eram péssimas.

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Jornada de trabalho entre 14 e 16 horas diárias;
    \item Não havia cobertura médica;
    \item Não havia indenização por acidentes;
    \item Não havia direito à férias remuneradas;
    \item Não havia direito a salário mínimo;
    \item As mulheres e crianças recebiam salários mais baixos que dos homens;
    \item Não havia direito à licença maternidade;
    \item O trabalho infantil não era proibido.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{As mulheres e crianças trabalhavam principalmente no setor têxtil. As mulheres chegaram a ocupar 58\% dos cargos do setor.}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/mulheres.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}
  
  A maior parte dos operários era imigrantes e foi deles que vieram as \textbf{ideias socialistas, comunistas e anarquistas que se difundiram no meio fabril}. O anarcossidicalismo foi a principal corrente da época e visava reunir militantes nos sindicatos. Os métodos de lutas dos sindicatos eram, principalemente, boicote, sabotagem e organização de greves.

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/anarcosindicalismo.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Anarcosindicalismo na Primeira República}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O anarquismo é considerado uma doutrina sócio-política que surgiu entre os séculos XVII e XVIII na Europa, tendo chegado ao Brasil em 1850 através dos imigrantes europeus. O anarquismo defende que a sociedade não deve ter nenhuma forma de autoridade e considera que o Estado é uma força coercitiva.
    \item As teorias do anarco-sindicalismo chegaram ao Brasil através de livros dos sindicalistas franceses, e difundiram-se através da imprensa e das decisões da grande massa operária, dominada por anarco-sindicalistas.
    \item Durante a República Velha, a ideologia anarquista defendeu a organização sindical autônoma, a extinção do Estado, da Igreja e da propriedade privada. Se posicionaram contra a organização dos partidos políticos, divulgando suas ideias por meio de jornais, revistas, livros, panfletos, etc.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/anarcosindicalismo2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}
  
  A ação direta era pregada pelo chamado “sindicalismo revolucionário”. Esta ação direta consistia em greves, boicotes e sabotagens e era considerada um meio para os trabalhadores adquirirem melhores condições de trabalho, indo contra o sistema capitalista. Em busca de destruir este sistema, os trabalhadores eram ensinados a se prepararem para uma ação final: a greve geral que destruiria este sistema. Nestas “ações diretas”, a violência era considerada aceitável, a sabotagem era considerada eficaz, e caso não fosse possível realizar a greve, o proletariado era orientado a destruir os equipamentos, os ambientes de trabalho, e pressionar os seus patrões até que suas exigências fossem atendidas.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A Greve Geral de 1917: auge do anarcossindicalismo}

  Em junho de 1917, uma greve geral paralisou por três dias a cidade de São Paulo. Anarquistas, apoiados por socialistas, formaram o **Comitê de Defesa Proletária**.

  $$\includegraphics{img/greve.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{As mulheres foram linha de frente na Greve Geral}

  A participação de mulheres anarquistas foi de suma importância nesse movimento. Principalmente as que pertenciam ao \textbf{Centro Feminino de Jovens Idealistas}, em especial Rosa Musitano e Maria Angelina Soares, que era secretária da Liga Operária da Mooca.
  
  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/mulher.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/mulheres3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{As mulheres foram linha de frente na Greve Geral}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/mulheres2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{O Fim da Greve}

  Um acordo foi feito a partir das pressões dos grevistas. Foram algumas conquistas dos trabalhadores:

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

      \item Aumento de 20\% sobre os salários;
      \item Direito de associação dos operários;
      \item Não demissãodos grevistas.

    \end{itemize}

  \end{block}
  
Contudo, o acordo não foi cumprido por grande parte dos industriais e nos meses seguintes líderes anarquistas foram presos e deportados.

\end{frame}

\end{document}
